<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="titles">Achatar a curva,Assintomático,Autoisolamento,Boletim epidemiológico,Caso suspeito,Coronavírus,Covid-19,Dispnéia,Distanciamento Social,EPI,Epidemia,Estado de Calamidade,Grupo de Risco,Isolamento Social,Isolamento Horizontal,Isolamento Vertical,Lockdown,Máscara caseira,Máscara N95,Notificação,Pacientes Graves,Pacientes Críticos,Paciente Zero,Período de Incubação,Quarentena,SARS-CoV-2,Saturação de Oxigênio,Sintomas,Sintomática,Surto,Taxa de transmissão (R0),Teste PT-PCR,Transmissão comunitária,Transmissão sustentável,Triagem,Vírus</string>
    <string name="achatar_a_curva">Tentativa de diminuir a propagação do novo Coronavírus e impedir um aumento significativo no número de pessoas infectadas em um curto período de tempo. Ao praticar o isolamento social, os indivíduos saudáveis podem contribuir para retardar a proliferação da doença, ajudando a “achatar a curva” dos gráficos de novos casos de Covid-19.</string>
    <string name="assintomático">Aquela pessoa que não apresenta sinais ou sintomas de doença pelo novo Coronavírus. Não se sabe se é possível, em algum momento, que as pessoas assintomáticas transmitam o vírus. Os sintomas mais frequentes da Covid-19 são: febre (a partir de 37,8ºC), tosse seca e, em casos mais graves, falta de ar.</string>
    <string name="autoisolamento">A prática de alguém doente se separar espontaneamente daqueles que estão saudáveis, a fim de prevenir a disseminação da doença. Algumas estratégias incluem limitar-se a um único quarto/banheiro durante o período de recuperação e não sair em público até que o perigo de transmissão tenha passado.</string>
    <string name="boletim_epidemiológico">Publicação de caráter técnico-científico, acesso livre, formato eletrônico com periodicidade mensal e semanal para os casos de monitoramento e investigação de doenças específicas sazonais, editado pela Secretaria de Vigilância em Saúde. É um instrumento de vigilância para promover a disseminação de informações relevantes qualificadas, com potencial para contribuir com a orientação de ações em Saúde Pública no país.</string>
    <string name="caso_suspeito">Paciente que apresenta sinais ou sintomas que podem ser sugestivos de infecção pelo novo Coronavírus.</string>
    <string name="coronavírus" >Grupo de vírus capaz de causar doenças em humanos e animais. O novo Coronavírus, conhecido como SARS-CoV2, causa a doença Covid-19. São da mesma família o SARS-CoV e o MERS-CoV, além de outros coronavírus que causam normalmente resfriados comuns. Sua estrutura é formada por micro espinhos quando vista ao microscópio eletrônico, que se parecem muito com uma coroa. É daí que vem o nome de “corona”.</string>
    <string name="covid_19">Nome da doença causada pelo vírus SARS-CoV-2. É abreviação de Corona VIrus Disease (“doença causada pelo vírus Corona”, em tradução literal do inglês).</string>
    <string name="dispnéia">Também chamada falta de ar. Pessoas com dispnéia têm dificuldade em respirar, normalmente com a sensação de respiração incompleta, muitas vezes acompanhada de opressão torácica e mal estar.</string>
    <string name="distanciamento_social">Recomendações para reduzir a propagação da doença, como manter pelo menos um metro de distância das pessoas, evitar aglomerações e cancelar viagens desnecessárias a fim de reduzir a propagação da doença.</string>
    <string name="epi">Equipamento de proteção individual usado para diminuir a exposição a riscos que podem causar doenças ou ferimentos.</string>
    <string name="epidemia">Aparecimento de um grande número de casos de determinada doença, em determinado período de tempo, em uma localização geográfica específica.</string>
    <string name="estado_de_calamidade">Situação anormal que pode ser decretada nas esferas municipais, estaduais e federal, desencadeada por algum desastre que afeta uma região comprometendo seu poder de resposta. Neste estado, o governo pode fazer compras emergenciais sem a realização de licitações para custear ações rápidas de combate ao problema, além de aumentar os gastos com contratação de força de trabalho.</string>
    <string name="grupo_de_risco">Pessoas com maior chance de terem quadros graves, caso adquiram a doença. São os portadores de doenças crônicas (problemas cardíacos, diabetes, insuficiência renal, doenças pulmonares e pacientes imunossuprimidos, como os oncológicos).</string>
    <string name="isolamento_social">Tem como objetivo conter e separar pessoas que forem classificadas como caso suspeito, confirmado, provável (contato íntimo com caso confirmado) e portador sem sintoma de casos confirmados, em investigação clínica e laboratorial, de maneira a evitar a propagação da infecção e transmissão local. A medida de isolamento somente poderá ser determinada por prescrição médica ou por recomendação do agente de vigilância epidemiológica, por um prazo máximo de 14 (quatorze) dias, podendo se estender por até igual período, conforme resultado laboratorial que comprove o risco de transmissão.</string>
    <string name="isolamento_horizontal">Isolamento realizado pelo maior número de pessoas possíveis, independentemente de estar ou não no grupo de risco.</string>
    <string name="isolamento_vertical"> Isolamento social realizado apenas para os grupos de risco da COVID-19: idosos (60 anos ou mais) diabéticos, hipertensos, portadores de doenças cardíacas e respiratórias. Esse tipo de isolamento não é realizado por pessoas jovens sem doenças associadas, fazendo com que estas sejam infectadas, desenvolvendo uma resistência ao vírus, tornando-se imunes.</string>
    <string name="lockdown">Bloqueio total de movimentação de pessoas (adotado quando o isolamento social não funciona). Se decretado, as forças policiais são usadas para impedir a circulação de pessoas. Essa estratégia drástica é tomada quando localidades não conseguem conter a pandemia de coronavírus.</string>
    <string name="máscara_caseira">Máscara que pode ser produzida pela população. O Ministério da Saúde sugere que a confecção de tais máscaras, utilizando tecidos, podem assegurar uma boa efetividade se forem bem desenhadas e higienizadas corretamente. </string>
    <string name="máscara_n95">O Ministério da Saúde recomenda que máscaras cirúrgicas e N95/PFF2 sejam priorizadas para os profissionais, considerando que os serviços de saúde são os locais com maior potencial de concentração de vírus, ao mesmo tempo em que a manutenção de suas atividades precisar ser garantida, mediante ações que visem a proteção de profissionais e pacientes.</string>
    <string name="notificação">São os casos de SG e de SRAG hospitalizado ou óbito por SRAG, independente da hospitalização, que atendam a definição de caso. É realizada por profissionais e instituições de saúde do setor público ou privado, em todo o território nacional, segundo legislação nacional vigente, dentro do prazo de 24 horas a partir da suspeita inicial do caso ou óbito.</string>
    <string name="pacientes_graves">Pessoas hospitalizadas que apresentam dispneia, frequência respiratórios ≥ 30/min, SpO2 ≤ 93%, PaO2/FiO2 <![CDATA[>]]> 300 e/ou infiltração pulmonar > 50% dentro das 24 a 48 horas.</string>
    <string name="pacientes_críticos">Pessoas hospitalizadas que apresentam falência respiratória, choque séptico e/ou disfunção de múltiplos órgãos.</string>
    <string name="paciente_zero">Primeira pessoa acometida pela doença.</string>
    <string name="pandemia">Disseminação mundial de uma nova doença contagiosa, que se espalha por diversos continentes e tem transmissão sustentada entre pessoas. A Organização Mundial da Saúde (OMS) declarou pandemia da Covid-19 em 11 de março de 2020.</string>
    <string name="período_de_incubação">Tempo necessário para uma pessoa começar a mostrar sintomas da doença após ser exposta ao novo Coronavírus. No caso da Covid-19, acredita-se que esse tempo pode demorar, em média, entre 1 e 14 dias, de acordo com a OMS.</string>
    <string name="quarentena">Prática de isolar pessoas que parecem saudáveis, mas que podem ter sido expostas a uma doença, como a Covid-19. As quarentenas podem ser autoimpostas ou impostas pelo governo.</string>
    <string name="sars_cov_2">Nome oficial do vírus que causa a Covid-19 (o novo Coronavírus, chamado inicialmente de n-Cov).</string>
    <string name="saturação_de_oxigênio">Emprega-se habitualmente para referir ao nível de oxigenação do sangue. A oxigenação produz-se quando as moléculas de oxigênio entram nos tecidos do corpo.</string>
    <string name="sintomas">Os mais comuns da COVID-19 são febre, cansaço e tosse seca. Alguns pacientes podem ter dores, congestão e corrimento nasal, dor de garganta ou diarreia. Esses sintomas geralmente são leves e começam gradualmente. Algumas pessoas são infectadas, mas não apresentam sintomas e não se sentem mal. A maioria das pessoas (cerca de 80%) se recupera da doença sem precisar de tratamento especial. Uma em cada seis pessoas que recebe COVID-19 fica gravemente doente e desenvolve dificuldade em respirar. As pessoas idosas e as que têm outras condições de saúde como pressão alta, problemas cardíacos ou diabetes, têm maior probabilidade de desenvolver doenças graves. Pessoas com febre, tosse e dificuldade em respirar devem procurar atendimento médico.</string>
    <string name="sintomática">Pessoa infectada que manifesta todos os sintomas ou alguns deles.</string>
    <string name="surto">Casos repentinos de uma determinada doença, em uma área geográfica relativamente controlada, como foi o caso da Covid-19 no começo de janeiro de 2020, quando afetava somente a cidade de Wuhan, na China.</string>
    <string name="taxa_de_transmissão__r0_">Taxa básica de capacidade de disseminação entre pessoas de um vírus. No caso do SARS-CoV-2, o número é de 2 a 3, ou seja, um portador da doença pode transmitir para mais 2 a 3 pessoas.</string>
    <string name="teste_pt_pcr">Teste molecular realizado a partir de uma amostra biológica, em laboratório, que pode detectar presença de material genético do SARS-CoV-2. É o teste atualmente utilizado para confirmação laboratorial da Covid-19.</string>
    <string name="transmissão_comunitária">Momento em que há ampla circulação do vírus na comunidade, ou seja, que já não é mais possível saber quem foi a fonte da contaminação.</string>
    <string name="transmissão_sustentável">Momento em que há ampla circulação do vírus na comunidade, ou seja, que já não é mais possível saber quem foi a fonte da contaminação.</string>
    <string name="triagem">Perguntas simples realizadas para determinar se alguém tem ou não o risco de ser portador de alguma doença. No caso do novo Coronavírus, a triagem pode ser: aferição de temperatura e perguntas sobre uma possível exposição a alguém que pode ser suspeito de ter Covid-19.</string>
    <string name="vírus">Agentes infecciosos muito pequenos (20 a 300 nanômetros) capazes de entrar em células vivas, se multiplicar e infectar seres vivos. Existem mais de 200 mil tipos de vírus no mundo, que representam e representam a maior diversidade biológica da natureza.</string>
</resources>